% Chapter 3
% http://www.tutorialspoint.com/python/python_variable_types.htm
% http://www.tutorialspoint.com/python/python_basic_operators.htm

\chapter{Tipovi podataka} % Chapter title
\label{ch:tipovi_podataka} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}
Varijable se ne moraju explicitno deklarirati. Naime, deklaracija se dešava prilikom pridruživanja vrijednosti varijabli.
Odnosno, varijable se pridružuju memorijskim lokacijama na kojima je zapisana vrijednost.
Znak jednakosti \texttt{=} se koristi za pridruživanje vrijednosti varijablama.
Na primjer:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python

brojac   = 100      # Integer
duljina  = 1000.0   # Float
ime      = 'Hrvoje' # String

print brojac
print duljina
print ime
\end{lstlisting}
Ovdje su \texttt{100}, \texttt{1000.0} i \texttt{Hrvoje} vrijednosti pridružene varijablama \texttt{brojac}, \texttt{duljina} i \texttt{ime}.
Program će producirati sljedeći rezultat:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
100
1000.0
Hrvoje
\end{lstlisting}

Moguće je pridružiti jednu vrijednost u više varijabli. Tada sve varijable gledaju na istu memorijsku lokaciju. Odnosno:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python
a = b = c = 1
c = 5
print a
\end{lstlisting}
što rezultira
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
1
\end{lstlisting}
Varijable \texttt{a}, \texttt{b} i\texttt{c} gledaju na istu lokaciju u memoriji u kojoj piše 1. 
Brojevi su imutable varijable odnosno nepromjenjive pa kada promijenimo \texttt{c}=5 
Python preusmjerava varijablu c na novu lokaciju u memoriji na kojoj piše broj 5, a varijable a, b i dalje gledaju na isto mjesto kao i prije.
Također je moguće pridružiti više vrijednosti u više varijabli. 
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python
a, b, c = 1, 2, 'Hrvoje'
\end{lstlisting}
Varijablama \texttt{a} i \texttt{b} se pridružuju memorijske lokacije na kojima su zapisane vrijednosi \texttt{1} i \texttt{2}, dok je varijabli
\texttt{c} pridružena memorijska lokacija na kojoj je zapisana vrijednost \texttt{Hrvoje}.

\index{del}
Varijable te njihov memorijski prostor moguće je pobrisati naredbom \texttt{del}.
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
>>> a = 10
>>> print a
10
>>> del a
>>> print a
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
NameError: name 'a' is not defined
>>> b = c = 2
>>> print b, c
2 2
>>> del b
>>> print b, c
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
NameError: name 'b' is not defined
>>> print c
2
\end{lstlisting}




%\section{Tipovi podataka}
Python podržava pet osnovnih tipova podataka;
\begin{itemize}
	\item Numbers
	\item String
	\item List
	\item Tuple
	\item Dictionary
\end{itemize}

Tip podataka određene varijable može se dobiti naredbom \texttt{type}\index{type}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
>>> a=10
>>> b=11.2
>>> c='Rijeka'
>>> type(a), type(b), type(c)
(<type 'int'>, <type 'float'>, <type 'str'>)
\end{lstlisting}



\section{Brojevi}
\label{sec:brojevi}
To su nepromjenjivi(immutable) tipovi podataka, odnosno promjena vrijednosti rezultira novim alociranim objektom.
Numerički tip podatka se kreira pridruživanjem vrijednosti varijabli. Odnosno
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python
var1 = 1
var2 = 10
\end{lstlisting}
Također je moguće pobrisati referencu na numerički objekt koristeći \texttt{del} naredbu. Sintaksa izgleda ovako:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
del var1[,var2[,var3[....,varN]]]]
\end{lstlisting}
Primjer:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python
del var
del var_a, var_b
\end{lstlisting}
Python podržava četiri numerička tipa
\begin{itemize}
\item \texttt{int}
\item \texttt{long}
\item \texttt{float}
\item \texttt{complex}
\end{itemize}
Nekoliko primjera označavanja numeričkih podataka ja prikazana u Tablici \ref{tbl:primjeri_brojeva}.

\begin{table}[h]
\caption{Primjeri označavanja brojeva}
\label{tbl:primjeri_brojeva}
%\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\begin{tabular*}{\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}llll}
\hline 
\texttt{int} & \texttt{long} & \texttt{float} & \texttt{complex} \\ 
\hline 
10 & 51924361L & 0.0 & 3.14j \\ 
%\hline 
100 & -0x19323L & 15.20 & 45.j \\ 
%\hline 
-783 & 0122L & -21.9 & 9.322e-36j \\ 
%\hline 
-0490 & 0xDEFABCECBDAECBFBAEl & -90. & .876j \\ 
%\hline 
-0x260 & 535633629843L & -32.54e100 & .6545+0J \\ 
%\hline 
0x69 & -052318172735L & 70.2-E12 & 4.53e-7j \\ 
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}
Moguće je koristiti i malo slovo \texttt{L} za oznaku \texttt{long}, iako se takvo označavanje ne preporuča zbog 
velike sličnosti sa brojem \texttt{1}.

\section{String}
\index{string}
\index{str}

\marginpar{Iako je moguće definirati string sa jednostrukim i dvostrukim navodnicima, preporuka je da se koriste jednostruki navodnici.}

Stringovi su definirani kao slijed znakova između navodnika, jednostrukih (apostrofi) ili dvostrukih. Jednom zadane stringove je nemoguće mijenjati jer su stringovi, u Pythonu, nepromjenjivi (\emph{imutable}) tip podatka. Niz funkcija koje rade promjene nad string varijabama zapravo kreiraju kopije izvorne string varijable.

Dijelove stringova (znakove ili niz znakova - string) je moguće dohvatiti operatorima \texttt{[]} i \texttt{[:]} sa indeksima koji počinju od \texttt{0} na početku stringa sve do \texttt{-1} na kraju.

Znak plus ($+$) označava spajanje (concatenation), a asterisk ($*$) je operator ponavljanja. Odnosno:

\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python

str = 'Hello World!'  # zadavanje sa jednostrukim navodnicima
ime = "Rudi"          # zadavanje sa dvostrukim navodnicima

print str, ime        # print cijelog stringa
print str[0]          # print prvog znaka u stringu
print str[2:5]        # print od treceg do petog znaka
print str[2:]         # print znakova od treceg do zadnjeg
print str * 2         # print stringa dva puta
print str + 'TEST'    # print concatenated string
\end{lstlisting}
Što će rezultirati
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
Hello World! Rudi
H
llo
llo World!
Hello World!Hello World!
Hello World!TEST
\end{lstlisting}


Nad stringovima je moguće izvoditi niz specijaliziranih operacija pomoću funkcija koje su dostupne za varijable tipa \texttt{string}.

Funkcije za pretraživanje stringova\index{count}\index{endswith}\index{find}\index{index}\index{rfind}\index{rindex}\index{startswith}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={count, endswith, find, index, rfind, rindex, startswith}]
count(sub[, start[, end]])
endswith(suffix[, start[, end]])
find(sub[, start[, end]])
index(sub[, start[, end]]) 
rfind(sub [,start [,end]])
rindex(sub[, start[, end]])
startswith(prefix[, start[, end]])
\end{lstlisting}

Funkcije za mjenjanje znakova\index{expandtabs}\index{replace}\index{translate}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={expandtabs, replace, translate}]
expandtabs([tabsize])
replace(old, new[, count])
translate(table[, deletechars])
\end{lstlisting}

Funkcije za provjeru vrste znakova\index{isalnum}\index{isalpha}\index{isdigit}\index{isspace}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={isalnum, isalpha, isdigit, isspace}]
isalnum()
isalpha()
isdigit()
isspace() 
\end{lstlisting}

Funkcije za rad sa velikim i malim slovima\index{capitalize}\index{islower}\index{istitle}\index{isupper}\index{lower}\index{swapcase}\index{title}\index{upper}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={capitalize, islower, istitle, isupper, lower, swapcase, title, upper}]
capitalize()
islower()
istitle()
isupper()
lower()
swapcase()
title()
upper() 
\end{lstlisting}

Funkcije za poravnanje teksta\index{center}\index{ljust}\index{rjust}\index{zfill}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={center, ljust, rjust, zfill}]
center(width[, fillchar]
ljust(width[, fillchar])
rjust(width[, fillchar])
zfill(width)
\end{lstlisting}

Funkcije za spajanje i razdvajanje stringova\index{join}\index{partition}\index{rpartition}\index{split}\index{splitlines}\index{rsplit}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={join, partition, rpartition, split, splitlines, rsplit}]
join(seq)
partition(sep)
rpartition(sep)
split([sep [,maxsplit]])
splitlines([keepends])
rsplit([sep [,maxsplit]]) 
\end{lstlisting}

Funkcije za brisanje početnih i krajnjih znakova\index{lstrip}\index{rstrip}\index{strip}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={lstrip, rstrip, strip}]
lstrip([chars])
rstrip([chars])
strip([chars]) 
\end{lstlisting}

Funkcije za \emph{encoding} stringova\index{encode}\index{decode}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={encode, decode}]
decode([encoding[, errors]])
encode([encoding[,errors]])
\end{lstlisting}


\section{Liste}
\label{sec:liste}
\index{list}
Liste se koriste za spremanje vrijednosti različitog tipa kao niz. Lista sadrži podatke odvojene zarezima i omeđene uglatim zagradama. Iako je slična listama u C jeziku, podaci python liste mogu biti različitog tipa.
Kao i kod stringova, pristupanje vrijednostima u listi je moguće pomoću operatora $\left [ \;\right ]$ i $\left [ \;: \;\right ]$ sa indeksima koji počinju od  \texttt{0} na početku liste sve do \texttt{-1} na kraju. Znak plus ($+$) se koristi za operator spajanja  (concatenation) stirngova, a asterisk ($*$) je operator ponavljanja.

\marginpar{Iako lista može biti heterogena (sadržavati različite tipove podataka), preporuka je koristiti listu kao spremnik homogenih podataka. Za heterogene podatke se preporuča \texttt{tuple} (poglavlje \ref{sec:tuple})}

\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python

list = [ 'abcd', 786 , 2.23, 'hrvoje', 70.2 ]
tinylist = [123, 'hrvoje']

print list          # print cijele liste
print list[0]       # print prvog elementa liste
print list[1:3]     # print od drugog do treceg elementa liste
print list[2:]      # print od treceg do zadnjeg elementa
print tinylist * 2  # print liste dva puta
print list + tinylist # print concatenated lists
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
['abcd', 786, 2.23, 'hrvoje', 70.2]
abcd
[786, 2.23]
[2.23, 'hrvoje', 70.2]
[123, 'hrvoje', 123, 'hrvoje']
['abcd', 786, 2.23, 'hrvoje', 70.2, 123, 'hrvoje']
\end{lstlisting}

Za manipulaciju listama često se koristi naredba \texttt{len}\index{len} za provjeru broja elemenata liste, naredbom \texttt{insert}\index{insert} se umeće novi element u listu te naredba \texttt{del}\index{del} kojom se brišu pojedini elementi iz liste.
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#/user/bin/python

list = [2,3,4,5]
print(len(list)) #broj elemnata u listi
print list
list.insert(0,1) #umetanje elementa 1 u listu na prvu poziciju
print list
del list[-1] #brisnje zadnjeg elementa iz liste
print list
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
4
[2, 3, 4, 5]
[1, 2, 3, 4, 5]
[1, 2, 3, 4]
\end{lstlisting}

Naredbom \texttt{range}\index{range} moguće je stvoriti listu brojeva u aritmetičkom nizu što je često potrebno kod 
korištenja \texttt{for} petlje (poglavlje \ref{sec:for}).
Sintaksa naredbe \texttt{range} je
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
range(stop),
range(start, stop),
range(start, stop, step),
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{start} prvi element,  \texttt{stop} je gornja granica i \texttt{step} je korak aritmetickog niza.
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#/user/bin/python

list=range(7) # aritmeticki niz 0,..,6
print list
list = range(2,7) # aritmeticki niz 2,..,6
print list
list = range(0,7,2) # aritmeticki niz s korakom 2
print list
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
[0, 1, 2, 3, 4, 5, 6]
[2, 3, 4, 5, 6]
[0, 2, 4, 6]
\end{lstlisting}

Naredbe za dodavanje elemenata u listu su:\index{append}\index{extend}\index{insert}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={append,extend,insert}]
append(x)
insert(i, x)
extend(L)
\end{lstlisting}
\texttt{append} dodaje element \texttt{x} na kraj liste, \texttt{insert} ubacuje element \texttt{x} na poziciju \texttt{i} a \texttt{extend} proširuje postojeću listu sa listom \texttt{L}.

Naredbe za brisanje elemenata iz liste su:\index{remove}\index{pop}\index{del}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={remove,pop, del}]
remove(x)
pop(i)
del L[index]
\end{lstlisting}
\texttt{remove} briše prvi element koji ima vrijednost \texttt{x} a \texttt{pop} briše element na poziciji \texttt{i}. Naredba \texttt{del L[index]} briše element list \texttt{L} na indeksu \texttt{index}.

\index{index}\index{count}\index{sort}\index{reverse}
Osim funkcija za brisanje i dodavanje elemenata, Python liste imaju još ugrađenih praktičnih funkcija.
\texttt{index} vraća indeks prvog elementa koji ima vrijednost \texttt{x}, \texttt{count} prebrojava sve elemente koji su jednaki \texttt{x}, \texttt{sort} sortira elemente liste a \texttt{reverse} raspoređuje elemente u obrnutom redosljedu od inicijalnog.  
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={index,count,sort,reverse}]
index(x)
count(x)
sort()
reverse()
\end{lstlisting}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Dodavanje i brisanje elemenata liste},label=lst:liste01]{gfx/TipoviPodataka/liste01.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
['Marko', 'Mirela', 'Luka', 'Igor']
['Marko', 'Mirela', 'Luka', 'Igor']
['Chuck', 'Anita', 'Arnold', 'Steven', 'Silvester', 'Marko', 'Mirela',
 'Luka', 'Igor']
['Chuck', 'Arnold', 'Steven', 'Silvester', 'Marko', 'Mirela', 'Luka',
 'Igor']
['Chuck', 'Arnold', 'Steven', 'Silvester', 'Marko', 'Mirela', 'Luka']
['Chuck', 'Arnold', 'Steven', 'Silvester']
0
2
['Arnold', 'Chuck', 'Silvester', 'Steven']
['Steven', 'Silvester', 'Chuck', 'Arnold']
\end{lstlisting}

Liste se često koriste kao višedimenzionalna polja odnosno liste listi. Pojedinim elemntima ili podlistama pristupamo preko operatora [].
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={print}]
A=[[1,2,3],[4,5,6],[7,8,9]]
print A[1][1]
print A[1][:]
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
5
[4, 5, 6]
\end{lstlisting}

\section{Tuple}
\label{sec:tuple}
Tuple je tip podatke sličan listi. Sastoji se od vrijednosti odvojenih zarezom i za razliku od listi omeđen zagradama \texttt{()}. Python dopušta fleksibilnost izostavljanja zagrada prilikom definiranja tuplea.

Postoji mnogo sličnosti sa listama, ali i nekoliko temeljnih razlika:
\begin{itemize}
 \item pristupanje elementima liste i tuplea vrši se na identičan način (preko indeksa)
 \item i list i tuple su iterabilni
 \item lista može mijenjati broj elemenata i vrijednosti elemenata, dok tuple ne može
 \item nad tupleom se ne mogu provoditi operacije koje mjenjaju sam tuple (\texttt{sort}, \texttt{remove} i sl.)
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python

tuple = ( 'abcd', 786 , 2.23, 'hrvoje', 70.2  )
tinytuple = (123, 'hrvoje')

print tuple                   # print liste
print tuple[0]                # prints prvog elementa liste
print tuple[1:3]              # print od drugog do treceg elementa liste 
print tuple[2:]               # print od treceg do zadnjeg elementa
print tinytuple * 2           # print liste dva puta
print tuple + tinytuple       # print liste nastale spajanjem dvije liste

istotuple = 2, True, 'teskt'  # Zadavanje tuplea bez zagrada
print istotuple
\end{lstlisting}

Što će rezultirati
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
('abcd', 786, 2.23, 'hrvoje', 70.200000000000003)
abcd
(786, 2.23)
(2.23, 'hrvoje', 70.200000000000003)
(123, 'hrvoje', 123, 'hrvoje')
('abcd', 786, 2.23, 'hrvoje', 70.200000000000003, 123, 'hrvoje')
(2, True, 'teskt')
\end{lstlisting}
Sljedeći kod će producirati grešku u liniji 5, jer smo pokušali promijeniti vrijednost u tupleu
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python

tuple = ( 'abcd', 786 , 2.23, 'hrvoje', 70.2  )
list = [ 'abcd', 786 , 2.23, 'hrvoje', 70.2  ]
tuple[2] = 1000    # greska
list[2] = 1000     # ok
\end{lstlisting}

Tuple se vrlo često koristi za višestruko dodjeljivanje:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
>>> a, b, c = 3, 10, 'neki tekst'
>>> print a
3
>>> print b
10
>>> print c
neki tekst
\end{lstlisting}
što se često koristi prilikom vraćanja više vrijednosti iz funkcije (poglavlje \ref{sec:vracanje_vrijednosti_iz_funkcije})


\section{Dictionary}
\label{sec:dictionary}
%Dictionary se može smatrati hash table tipom. 
Dictionary možemo smatrati jednostavnim pridruživanjem odnosno preslikavanjem svih elemenata
jednog skupa elementima drugog skupa. Elementi domene tog preslikavanja dobiju se  preko naredbe \texttt{keys}, a elementi kodomene preslikavanja dobiju se preko naredbe \texttt{values}. Također, može se koristiti operator \texttt{[]} kako bi se pristupilo pojedinom elementu kodemene tog preslikavanja.

\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python

dict = {}
dict['jedan'] = 'Ovo je jedan'
dict[2]       = 'Ovo je dva'

tinydict = {'ime': 'hrvoje','code':6734, 'odjel': 'admin'}

print dict['jedan']     # print vrijednosti 'jedan'
print dict[2]           # print vrijednosti za 2 
print tinydict          # print cijelog dictionary
print tinydict.keys()   # print svih kljuceva
print tinydict.values() # print svih vrijednosti
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
Ovo je jedan
Ovo je dva
{'odjel': 'admin', 'code': 6734, 'ime': 'hrvoje'}
['odjel', 'code', 'ime']
['admin', 6734, 'hrvoje']
\end{lstlisting}

Važno je napomenuti da objekti tipa \texttt{dict} nemaju poredane elemente.

Operatori nad rječnicima
\begin{itemize}
\item len(d)- vraća broj zapisa u rječniku odnosno ključva
\item del d[k]- briše ključ k i njegovu vrijednost
\item k in d- provjerava pripadnost ključa k domeni preslikavanja d
\item d[k]- pristupa vrijednosti pridruženoj ključu k
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python

dict={1:10,3:15,4:17}
del dict[1]
print 1 in dict
print 4 in dict
print dict[3]
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
False
True
15
\end{lstlisting}


\section{Skupovi}
\label{sec:skupovi}
\index{skupovi}
\index{set}
Objekti tipa \texttt{set} predstavljaju heterogenu kolekciju (skup) objekata (elemenata) koji nemaju poredak. Važno je napomenuti da su elementi, koji pripadaju varijabli tipa \texttt{set} (skup), jednistveni i da je provjera pripadnosti elementa skupu vrlo brza.

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
slova = set('banana')
print slova
print 'a' in slova
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
set(['a', 'b', 'n'])
True
\end{lstlisting}

Upotrebom skupova moguće je izvoditi uobičajene skupovne operacije poput presjeka, unije, razilike,..
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
S1={1,2,3,4}
S2={0,3,4,5}
print S1.difference(S2)
print S2.union(S1)
print S2.intersection(S1)
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
set([1, 2])
set([0, 1, 2, 3, 4, 5])
set([3, 4])
\end{lstlisting}